\chapter{Wstęp}

\section{Wprowadzenie}

\subsubsection*{Big Data}
W ostatnich latach można zaobserwować dynamiczny rozwój Internetu. Warto wyróżnić tutaj kilka aspektów: 
\begin{itemize}
  \item ekonomiczny -- związanych ze spadkiem cen dostępu;
  \item infrastrukturalny -- rosnący obszar dostępności oraz wzrost prędkości sieci, sieci bezprzewodowe;
  \item technologiczny -- wzrost mocy obliczeniowej urządzeń, dostępność na nowych mediach (komputery stacjonarne, przenośne, a obecnie telefony komórkowe, czujniki, kamery);
  \item oraz społeczny -- zmiana sposobu funkcjonowania społeczeństw związana z przyswajaniem nowych technologii (zakupy przez Internet, portale społecznościowe).
\end{itemize}

\medskip
Powoduje to gwałtowny przyrost nie tylko ilości, ale również rodzajów danych jakie prze\-pływają przez Internet. Jednocześnie ciągły spadek cen sprzętu daje nowe możliwości gromadzenia i~wykorzystania tych danych. W~pracy \cite{Lan3dData} Douglas Laney poruszył ten wątek wskazując, że stoimy u~progu rewolucji, w~której budowane systemy będą musiały stawić czoła nowym wyzwaniom. Podzielił jest na trzy wymiary (model \textit{3V}):
\begin{itemize}
 \item \textit{volume} -- ilość danych;
 \item \textit{variety} -- różnorodność struktury danych;
 \item \textit{velocity} -- dynamika ich napływania.
\end{itemize}

\medskip
Jednocześnie na początku lat 2000 w~prasie branżowej bardzo popularne stało się pojęcie ,,\textit{Big Data}''. Samo pojęcie nie jest precyzyjne i~było definiowane na różne sposoby. Laney w~2012 roku określił je jako dane o~\emph{dużych wolumenach}, \emph{bardzo różnorodnych} i~o~\emph{dużej dynamice}, których gromadzenie i~przetwarzanie w rozsądnym czasie wymaga \emph{użycia niestandardowych technik}. Termin ,,\textit{Big Data}'' używany jest również w~szerszym znaczeniu, jako obszar zagadnień związanych z~gromadzeniem i~przetwarzaniem takich danych.

\subsubsection*{Platforma \textit{Hadoop}}
Jedną ze wspomnianych ,,niestandardowych technik'' jest budowa \emph{klastra komputerów}, czyli komputerów połączonych w~sieć, umożliwiających wykonywanie na nich skoordynowanych obliczeń i~udostępniających usługi do zarządzania i~wykonywania zadań jako całość. 

Moc obliczeniowa klastra powinna być łatwo zwiększana poprzez dodawanie nowych komputerów  --- jest to \emph{skalowalność pozioma}. Wymagania sprzętowe dotyczące pojedynczego węzła nie muszą być wygórowane --- może nim być zwykły, nawet nieco przestarzały serwer. W~ten sposób omija się kosztowne \emph{skalowanie pionowe} (czyli zwiększanie mocy obliczeniowej poprzez ulepszanie pojedynczego komputera, jak zwiększenie pamięci, wymiana procesora lub zastąpienie nowym). 

Kluczem do wykorzystania tak zbudowanej infrastruktury jest odpowiednie oprogramowanie umożliwiające jej koordynację w~wykonywaniu zadań. Powinno pozwalać na łatwe uruchamianie, diagnozowanie, zarządzanie (w~tym proste dodawanie nowych komputerów do klastra). Niezbędne jest również zastosowanie nowego podejścia do budowania rozwiązań, np. poprzez stosowanie nowych modeli przetwarzania, które można wydajnie przenieść na środowisko rozproszone. Jest to bardzo ważne, dlatego że nieumiejętne rozproszenie obliczeń i~wykorzystanie zasobów sieciowych może szybko sprawić, że komunikacja między komputerami stanie się wąskim gardłem. Jednym z takich modeli jest algorytm \textit{Map/Reduce}.

W ostatnich latach bardzo dużą popularność w~zakresie rozwiązań \textit{Big Data} zdobyła platforma \textit{Hadoop} \cite{Hadoop}, której powstanie zainspirowane było pracami Google (m.in. \cite{GoogleMR}). Jest to otwarta platforma (na licencji Apache License 2.0), która umożliwia rozproszone przetwarzanie dużych zbiorów danych (tzn. takich, których rozmiar przekracza możliwości przechowywania i~przetwarzania na pojedynczym komputerze) w~środowisku rozproszonym. 

\textit{Hadoop} jako platforma umożliwia właśnie stworzenie i~uruchomienie \textit{klastra komputerów}, jednocześnie towarzyszy mu wiele innych komponentów, które mogą wzajemnie współdziałać i~których odpowiedni dobór znacznie rozszerza możliwości zastosowania. Dlatego często używa się pojęcia \emph{ekosystem Hadoop}.

\section{Cel i zakres pracy}
Celem pracy jest przegląd platformy \textit{Hadoop} pod kątem zagadnienia porównywania jakościowego (wskazanie, które rekordy w obrębie zbiorów się różnią i czym) i~ilościowego (podsumowanie statystyczne) informacji zawartych w~dużych i~niejednorodnych zbiorach danych. 

Pokazany będzie przykład takich zbiorów --- dwie różne bazy z ocenami filmów --- oraz dwa sposoby rozwią\-zania problemu poprzez wykorzystanie różnych modeli przetwarzania: \textit{Map/Reduce} oraz \textit{Spark RDD}.

% Dodatkowym celem jest próba stworzenia biblioteki dla programistów ułatwiającej tworzenie narzędzi do porównywania dużych zbiorów danych, która miałaby szerokie zastosowanie, uwzględniając mnogość sposobów i~formatów przechowywania danych na tej platformie.

\section{Motywacja}
Temat \textit{Big Data} jest bardzo aktualny i~mimo pojawienia się wielu narzędzi mających za cel wspieranie pracy na dużych danych, nie znaleziono takich, które pozawalałaby porównywać duże zbiory danych na systemie plików \textit{HDFS} (ang. \textit{Hadoop Distributed Files System}). Oznacza to konieczność budowania takich narzędzi od podstaw w~każdym projekcie.

Jaki jest sens porównywania takich zbiorów danych? Oto kilka przypadków użycia:
\begin{itemize}
 \item testy regresyjne umożliwiające weryfikację poprawności działania aplikacji w trakcie ich rozwoju, optymalizacji, refaktoryzacji;
 \item porównywanie działania dwóch różnych aplikacji poprzez analizę przetworzonych danych (np. przy migracji istniejącego systemu na platformę \textit{Hadoop});
 \item szeroko rozumiana analiza danych obejmująca ekstrakcję istotnych informacji ze zbiorów wejściowych i~ich porównywanie.
\end{itemize}

\section{Plan dokumentu}
Praca składa się z~dwóch części: przeglądowej i~praktycznej. W~pierwszej zbadano kilka kluczowych zagadnień związanych z~poruszaną tematyką, m.in.~przedstawiono platformę \textit{Hadoop} oraz \textit{Spark} (rozdziały \ref{hadoop} i \ref{spark}).

Druga część dotyczy opracowanej tematyki porównywania dużych, rozproszonych i~niejednorodnych zbiorów danych. Ze względu na szeroki zakres związany z~tym tematem, kluczowe w~pracy jest właściwe jego zawężenie. Dlatego rozdział rozpoczyna się od zdefiniowania celu (rozdział \ref{definicja_celu}), gdzie ograniczono obszar badania, przedstawiono metodykę działania i wybrano konkretny problem do rozwiązania. Następnie przedstawiono analizę problemu (rozdział \ref{analiza}), a~w~rozdziale \ref{filmy} przedstawiono rozwiązanie wybranego wcześniej zagadnienia zrealizowane za pomocą kilku metod. Ta część kończy się podsumowaniem w~rozdziale \ref{podsumowanie}.
% \ref{biblioteka}, w którym podjęto próbę uogólnienia problemu poprzez utworzenie generycznej biblioteki. Praca kończy się podsumowaniem w rozdziale \ref{podsumowanie}.

